\section{Заключение}
\label{sec:chapter_5}

\subsection{Результаты работы}

Работа состоит из двух частей одна из которых посвящена улучшению точности однокубитных логических операций, а вторая - двухкубитных. Детально результаты глав изложены в разделах \ref{sec:raman_model_results}, \ref{sec:results_chapter_4}, основные результаты работы заключаются в следующем:

\begin{enumerate}
	\item Определен основной источник ошибок для однокубитных и двухкубитных операций с двухфотонным возбуждением осцилляций Раби, им является тепловое движение атомов в оптических пинцетах. Показано, что при использовании обычных локальных рамановских импульсов ошибка составляет порядка $10^{-2}$.

	\item Сделана численная модель для рамановских двухфотонных переходов в $\Lambda$ - схеме и каскадной схеме. В модели для однокубитных операций рассматривается тепловое движение атома и спонтанный распад из промежуточного состояния. В модели для ридберговского возбуждения дополнительно рассматриваются ошибки связанные с фазовыми шумами лазеров и SPAM-ошибки. Результаты моделирования подтверждают предположение о том что основным источником ошибок является тепловое движение, а также помогают найти оптимальные экспериментальные параметры. Для уменьшения ошибки ридберговского возбуждения предлагается увеличить двухфотонную частоту Раби до уровня $2\pi \times 6 \text{ МГц}$ при сохранении оптимального соотношения однофотонных частот Раби красного и синего лазеров $\Omega_r = \Omega_b$. Это потребует использования более мощного синего лазера.

	\item Предложено использование последовательности BB1 для компенсации теплового движения атомов, амплитудных шумов лазера, неоднородности интенсивности по атомному массиву. В моделировании показано, что использование последовательности BB1 позволяет достичь ошибки для локальных рамановских операций на уровне $10^{-4}$, что ограничивается уже временем спонтанного распада из промежуточного состояния. Собрана схема для экспериментальной реализации на основе IQ-модулятора, начаты измерения.

	\item Предложено использование flat-top пучков для компенсации теплового движения атомов при ридберговском возбуждении, которое используется для двухкубитных логических операций. Экспериментально продемонстрировано улучшение вероятности возбуждения в ридберговское состояние по сравнению с использованием обычных гауссовых пучков. Точность двухкубитной операции CNOT повысилась с $51\%$ до $83\%$ после установки пучков flat-top.
\end{enumerate}

\subsection{Планы по дальнейшей работе}

В ближайшее время хотелось бы закончить экспериментальную реализацию импульсной последовательности BB1 на нашей установке, сравнить её с обычными импульсами в плане точности однокубитных вентилей. В случае улучшения видности осцилляций Раби с рамановским возбуждением хочется обобщить результаты на атомный массив, провести бенчмаркинг однокубитных операций на всём массиве. 

\newpage